%\newpage
\thispagestyle{empty}

\begin{center}

\



{ \fontsize{35pt}{70pt}\usefont{OT1}{phv}{bc}{n}\selectfont
Introdução à Teoria da Medida e Integral de Lebesgue}

\medskip
\medskip

Quarta Edição\\
Versão de Maio de 2024
%\vspace{5cm}

\vfill

{\Huge  Marco A. P. Cabral} \\
\medskip

PhD Indiana University, EUA\\
%Depto. de Matemática Aplicada\\
Instituto de Matemática\\
Universidade Federal do Rio de Janeiro\\
Rio de Janeiro -- RJ -- Brasil 
\medskip
\bigskip

%\vspace{5cm}

\end{center}

\chapter*{Introdução}

Começamos justificando porque mais um texto de Teoria da Medida:

\quad (a) Teoria sucinta com muitos exercícios (1/3 do texto), muitos deles
originais e
%\quad (b) Muitos exercícios  
%com foco em construções simples e concretas, 
mais  concretos do que os usualmente encontrados em livros de medida,
ajudando a transição de alunos de graduação.

\quad (b) As construções de \sga\ induzidas por operações de conjuntos
e funções ganhou um destaque não encontrado usualmente nos livros.

\quad (c) Motivações no início de cada capítulo e seção, fazendo
considerações de caráter filosófico/histórico da matéria, interligando
diversas seções do livro entre si.
%O livro busca conversar com o leitor.

\quad (d) Apresentamos no último capítulo
teoria da medida em espaços de funções, com aplicações em espaços de
lançamentos de moeda infinitos e 
teoria da Probabilidade.

%\quad (c) Dicas ou soluções de todos exercícios (em breve\ldots).
%\quad (c) Para encurtar o texto, a
%demonstração de todos grandes teoremas
%(\Caratheodory,
%Convergência Dominada de Lebesgue, Fubini, Radon-Nykodin, Hahn, etc.)
%não é apresentada, sendo o
%leitor direcionado para a literatura.

%\quad (e) Aplicações em Análise Funcional,
%Teoria Geométrica da Medida, Probabilidade e Processos Estocásticos.

%\quad (f) Muitos exemplos para ilustrar as definições.



Os pré-requisitos são:

\quad (a) Conceitos de Análise Real: enumerabilidade,
limite de sequências e séries, supremum e noções de topologia
da reta.

\quad (b) Teoria (elementar) dos Conjuntos, embora muito será
aprendido no texto.

\medskip


Como foi definido o conteúdo do livro?
Apresentamos a Teoria Geral de Medida,
sem nos restringir à Medida de Lebesgue.
Apresentamos a medida de Lebesgue utilizando o método de
\Caratheodory\ pelo seu uso na construção das medidas de
\LStiel\ e de Hausdorff.
Comparamos as integrais
de Riemann e Lebesgue.
Resultados básicos da Teoria da Medida como o  
Teorema da Convergência Monótona e Dominada, Fubini,
derivada de Radon-Nikodým e espaço produto são conectados com
aplicações.
Construímos espaço de medida (probabilidade) de lançamentos de moedas
e de caminhos.

Dominando este material o aluno estará pronto para
aplicações em Teoria de Probabilidades, Finanças,  Equações Diferenciais
Parciais, Análise Funcional.

Terminamos com a dica básica em Matemática: Fazer a maior quantidade
de exercícios possível é o caminho para se aprender Matemática. 


Agradeço ao aluno da UFRJ Gustavo Thebit Pfeiffer pelas contribuições de novembro de 2018.
%O foco deste livro foi a seleção de exercícios.

